<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-08-19T22:12:44+00:00</updated><id>/</id><title type="html">Les Clefs pour Réussir</title><subtitle>Les Clefs pour réussir offre un service de soutien scolaire en Mathématiques, Physique-chimie, Français et complément Québécois  spécialisé pour les étudiants scolarisés dans les établissements du système français à Montréal : à savoir le collège Stanislas et le Collège International Marie de France.</subtitle><entry><title type="html">Soutien scolaire et cours particulier pour les lycées ou collèges français de Montréal</title><link href="/2019/08/14/soutien-scolaire-et-cours-particulier-pour-les-lyc%C3%A9es-ou-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al.html" rel="alternate" type="text/html" title="Soutien scolaire et cours particulier pour les lycées ou collèges français de Montréal" /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/soutien-scolaire-et-cours-particulier-pour-les-lyc%C3%A9es-ou-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/soutien-scolaire-et-cours-particulier-pour-les-lyc%C3%A9es-ou-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al.html">&lt;p&gt;Autrefois dans les petites annonces, le soutien scolaire s’est structuré petit à petit de manière formelle jusqu’à en faire une industrie. Des soirs d’hiver aux vacances, les offres à ce niveau ne cessent de se multiplier.
Offert individuellement ou en groupe restreint, selon le programme officiel ou celui de la compagnie, les modèles d’affaires sont variés et peuvent aller des cours de mathématiques à ceux d’anglais. Mais ces entreprises ont toutes un point commun, elles sont pratiquement toutes en croissance et s’il est difficile d’avoir un état de la situation au canada, une étude parue dans le magazine Forbes estime qu’aux États-Unis, que le secteur dépassera les 102 milliards en 2018. Plus proche de nous, en Ontario, 35% des parents ont affirmé en 2015 avoir eu recours à ce genre de service alors qu’ils étaient 27% en 2012. L’amélioration des notes de leurs enfants est bien entendu la principale raison pour laquelle ils font de plus en plus appel à un tuteur ou un service de soutien scolaire, de plus ils ont moins de temps pour s’asseoir avec leur enfant pour travailler certaines notions et se sentent de moins en moins apte au fur et à mesure que l’enfant passe à des classes supérieures. Plusieurs facteurs peuvent expliquer la popularité du recours aux tuteurs comme par exemple l’impact positif de l’approche individuelle, en effet c’est impossible pour un professeur qui a 30 enfants à gérer de prendre une telle approche, il y’a aussi le lien psychologique qui se développe entre le tuteur et l’élève, en effet ce dernier ne le voit pas comme une figure d’autorité mais comme un ami, un coach ou même un modèle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nombre d’entreprises dédiées au soutien scolaire a augmenté de 200 à 500% dans les grandes villes canadiennes durant les 30 dernières années selon les recherches de Janice Aurini, professeure de sociologie à l’Université de Waterloo. Face à cette offre de plus en plus étoffée il convient aux parents de bien choisir les services les plus adaptés aux besoins de leur enfant. Les offres sont multiples, certaines proposent des cours à domicile, dans des centres d’apprentissages ou à partir de centre d’appel, et ils n’offrent pas tous des cours adaptés aux programmes français ou ce n’est pas juste le résultat qui compte mais aussi la démarche et l’analyse.
Même si on peut leur trouver des points communs, le programmes français et le programme québécois sont différents. Dans ce cadre il est important d’orienter les enfants qui évoluent dans le cadre scolaire français vers un organisme de soutien scolaire qui connaît bien ce système et dont les tuteurs ont eux même évolué dans ce système afin de leur offrir les connaissances et outils pédagogiques pour réussir leur cursus scolaire.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Autrefois dans les petites annonces, le soutien scolaire s’est structuré petit à petit de manière formelle jusqu’à en faire une industrie. Des soirs d’hiver aux vacances, les offres à ce niveau ne cessent de se multiplier. Offert individuellement ou en groupe restreint, selon le programme officiel ou celui de la compagnie, les modèles d’affaires sont variés et peuvent aller des cours de mathématiques à ceux d’anglais. Mais ces entreprises ont toutes un point commun, elles sont pratiquement toutes en croissance et s’il est difficile d’avoir un état de la situation au canada, une étude parue dans le magazine Forbes estime qu’aux États-Unis, que le secteur dépassera les 102 milliards en 2018. Plus proche de nous, en Ontario, 35% des parents ont affirmé en 2015 avoir eu recours à ce genre de service alors qu’ils étaient 27% en 2012. L’amélioration des notes de leurs enfants est bien entendu la principale raison pour laquelle ils font de plus en plus appel à un tuteur ou un service de soutien scolaire, de plus ils ont moins de temps pour s’asseoir avec leur enfant pour travailler certaines notions et se sentent de moins en moins apte au fur et à mesure que l’enfant passe à des classes supérieures. Plusieurs facteurs peuvent expliquer la popularité du recours aux tuteurs comme par exemple l’impact positif de l’approche individuelle, en effet c’est impossible pour un professeur qui a 30 enfants à gérer de prendre une telle approche, il y’a aussi le lien psychologique qui se développe entre le tuteur et l’élève, en effet ce dernier ne le voit pas comme une figure d’autorité mais comme un ami, un coach ou même un modèle. Le nombre d’entreprises dédiées au soutien scolaire a augmenté de 200 à 500% dans les grandes villes canadiennes durant les 30 dernières années selon les recherches de Janice Aurini, professeure de sociologie à l’Université de Waterloo. Face à cette offre de plus en plus étoffée il convient aux parents de bien choisir les services les plus adaptés aux besoins de leur enfant. Les offres sont multiples, certaines proposent des cours à domicile, dans des centres d’apprentissages ou à partir de centre d’appel, et ils n’offrent pas tous des cours adaptés aux programmes français ou ce n’est pas juste le résultat qui compte mais aussi la démarche et l’analyse. Même si on peut leur trouver des points communs, le programmes français et le programme québécois sont différents. Dans ce cadre il est important d’orienter les enfants qui évoluent dans le cadre scolaire français vers un organisme de soutien scolaire qui connaît bien ce système et dont les tuteurs ont eux même évolué dans ce système afin de leur offrir les connaissances et outils pédagogiques pour réussir leur cursus scolaire.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="" /></entry><entry><title type="html">Les troubles du déficit de l’attention et les solutions</title><link href="/2019/08/14/les-troubles-du-d%C3%A9ficit-de-l-attention-et-les-solutions-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Les troubles du déficit de l’attention et les solutions " /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/les-troubles-du-d%C3%A9ficit-de-l-attention-et-les-solutions-1</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/les-troubles-du-d%C3%A9ficit-de-l-attention-et-les-solutions-1.html">&lt;p&gt;Dans notre quotidien, nous avons tous des difficultés de temps à autres à demeurer immobile et/ou à contrôler nos impulsions. Toutefois, les personnes atteintes de troubles du déficit de l’attention avec ou sans hyperactivité (ou TDAH) sont confrontées à ce genre de problèmes tous les jours. Le TDAH peut saper sur le long terme l’estime de soi et la capacité d’apprentissage d’un étudiant ou élève.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les symptômes du TDAH&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le TDAH peut se manifester de diverses manières, on peut citer entre autres les difficultés de concentration (l’inattention), l’hyperactivité (activité excessive) et l’impulsivité (agir sans réfléchir aux conséquences des actes). Le comportement en question doit présenter un caractère démesuré, se manifester avant les 7 ans de l’enfant et troubler de manière excessive au moins deux aspects de la vie de l’enfant (la vie à la maison et à l’école par exemple).
Au quotidien les parents peuvent remarquer certains de ces symptômes comme par exemple :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’élève éprouve des difficultés à faire des taches qui demandent de l’attention&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il est tout le temps distrait par ce qui l’entoure et perd souvent ses objets personnels ou son matériel scolaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il a de la difficulté à respecter les règles établies et/ou à organiser son travail&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il se laisse mener par ses émotions et agit sans réfléchir aux conséquences&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’enfant est tout le temps en activité et s’agite continuellement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;C’est avec le temps qu’on peut différencier un enfant rêveur et très actif d’un enfant ayant le TDAH, en effet les enfants touchés par le TDAH montrent des comportements similaires à ceux manifestés par les enfants normaux. Par contre l’enfant atteint de TDAH va avoir des comportements exagérés et excessifs. Il est inattentif et parfois trop impulsif. Ce type d’enfant souffre d’un désordre neurobiologique ; ils ont souvent une mémoire à court terme problématique et ils montrent des comportements importuns.
Des problèmes de sommeil sont aussi fréquents chez ces enfants. Les rêveurs tombent dans cette catégorie (trouble d’attention sans hyperactivité) et les problèmes qu’ils vivent à se concentrer peut avoir des conséquences graves sur leur rendement à l’école et étant donné que ces enfants ne sont pas perturbateurs, ils passent inaperçus et ne sont pas prise en charge à temps. Ils sont le plus souvent assis au fond de la classe et passent leur temps à regarder à l’extérieur de la classe. Les professeurs les qualifient souvent de lents et d’endormis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les enfants qui présentent des troubles d’attention accompagnés d’hyperactivité prononcée portent un double fardeau car ils sont enfermés par les tourbillons d’activités qui les habitent, et ont du mal à atteindre des objectifs souvent simples. Cette variante du trouble d’attention peut perturber la vie sociale, scolaire et familiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui est atteint du TDAH ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le TDAH est aujourd’hui reconnu à travers le monde et selon les chiffres il affecte entre 1,7 et 10% des enfants des pays comme le Canada, les États-Unis, les Pays-Bas, l’Allemagne, le Royaume-Uni et la Norvège. Le déficit d’attention touche même jusqu’à 15 % des enfants dans certaines villes américaines. Mais dans tous les pays on remarque qu’il affecte trois fois plus de garçons que de filles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les causes du TDAH&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme la plupart des troubles mentaux, le trouble du déficit de l’attention (avec ou sans hyperactivité) est causé par une combinaison de paramètres d’ordre génétique et environnementaux. En effet les études montrent que la dopamine, une molécule responsable de la communication entre neurones joue un rôle important dans l’attention, l’orientation à la tâche et l’action. D’ailleurs les médicaments prescrits dans le traitement du TDAH ont pour but d’augmenter son niveau entre certains neurones. Il est donc envisageable qu’un bouleversement du système nerveux en rapport avec la dopamine soit en parti responsable de l’apparition du trouble du déficit de l’attention/hyperactivité.
Les chercheurs pensent aussi que la génétique a au moins partiellement une implication dans le processus étant donné que 30 à 40% des personnes diagnostiqué avec le TDAH ont des membres de leur famille qui souffrent du même trouble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les conséquences sur l’enfant&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plus d’un manque d’estime de soi, les enfants atteints de TDAH ont souvent de la difficulté à rester en place, de se concentrer et se démarquent malgré eux des autres enfants du groupe. D’autre part beaucoup d’entre eux ont du mal à comprendre les règles sociales et peuvent parfois paraitre étranges. Dans ce contexte ils courent le risque d’avoir des désordres psychologiques tels l’anxiété, la dépression et les troubles de comportements.
Heureusement ces enfants ne sont pas destinés à connaitre une fin tragique, car le plus souvent c’est des individus très créatifs qui ont tendance à aborder les problèmes de manière unique grâce à leur facilité à passer d’une idée à l’autre et peuvent devenir des adultes fort accomplis. Pour leur garantir un passage réussi à une vie adulte positive il est important de leur assurer une vie familiale heureuse et un bon encadrement scolaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les traitements possibles pour l’enfant&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant tous traitements la première étape de faire consulter l’enfant auprès d’un médecin de famille ou d’un pédopsychiatre afin d’évaluer son degré de troubles. Par la suite les solutions apportées doivent être adaptées aux besoins de l’enfant, Selon le cas le traitement peut inclure des médicaments spécifiques, de la psychoéducation, ou un encadrement scolaire spécialisé et individualisé.
Dans le cadre scolaire les parents ont plusieurs possibilités afin de permettre d’évoluer dans de meilleures conditions et de surmonter leurs difficultés scolaires. Il y’a d’abord le plan d’accompagnement personnalisé ou PAP qui est un dispositif d’accompagnement pédagogique s’adressant aux étudiants du premier et du second cycle qui éprouvent des difficultés scolaires durables pour lesquels des aménagements et adaptations de nature pédagogique sont nécessaires afin de leurs permettre de poursuivre leur parcours scolaire dans de meilleures conditions. Les aménagements et adaptations pédagogiques suggérés et dont va bénéficier l’élève sont rassemblés dans un document normalisé qui est mis à jour et enrichi chaque année. Ce document devient un outil de suivi organisé par cycle de la maternelle au lycée afin d’éviter la rupture dans les aménagements. Le PAP est mis en place soit sur proposition du conseil des maitres ou du conseil de classe à tout moment de la scolarité ou à la demande de l’élève majeur ou de ses parents s’il est mineur. Dans tous les cas un médecin spécialiste plus exactement un neuropsychologue doit faire un constat au vu de l’examen que l’élève effectue et si c’est pertinent faire des bilans psychologiques et paramédicaux auprès de l’élève.
L’évaluation du neuropsychologue permet d’analyser le développement social, affectif et intellectuel de l’enfant ainsi que son parcours scolaire. Cela va permettre au neuropsychologue d’identifier les forces et les besoins du client ainsi que son type d’apprentissage afin de poser un diagnostic. L’évaluation permet de cette manière de connaître les causes des difficultés de l’enfant, puis les résultats seront utilisés pour établir un plan de soutien à l’apprentissage et à la réussite scolaire de l’élève. Ce plan peut être un PAP qui sera mis en œuvre par les enseignants au sein de la classe et dans le second cycle par le professeur principal qui peut jouer un rôle de coordination.  Si l’encadrement dans la classe est insuffisant, les parents peuvent entreprendre en accord avec le professeur un encadrement supplémentaire auprès d’organismes de soutien scolaire en dehors de l’école afin de permettre à l’élève de compléter ses lacunes. Ça peut aussi passer par du tutorat dans un cadre plus individuel ou le tuteur peut se concentrer sur l’élève en question au lieu que ça soit dans le cadre d’un petit groupe de moins de 5 élèves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le tiers temps peut être une autre solution afin de permettre aux élèves atteints de TDAH d’avancer dans leur scolarité. Il se présente sous la forme d’aménagements scolaires particuliers aux examens pour les élèves du secondaire en situation de handicap ou qui présentent une déficience, une incapacité ou désavantage. Ces aménagements permettent aux candidats lors des examens publics comme le baccalauréat de trouver le matériel ou l’assistance en personnel leur permettant de participer aux diverses épreuves dans les meilleures conditions. Cela permet ainsi aux élèves concernés de se voir accorder un temps supplémentaire pour effectuer les épreuves.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dans notre quotidien, nous avons tous des difficultés de temps à autres à demeurer immobile et/ou à contrôler nos impulsions. Toutefois, les personnes atteintes de troubles du déficit de l’attention avec ou sans hyperactivité (ou TDAH) sont confrontées à ce genre de problèmes tous les jours. Le TDAH peut saper sur le long terme l’estime de soi et la capacité d’apprentissage d’un étudiant ou élève. Les symptômes du TDAH Le TDAH peut se manifester de diverses manières, on peut citer entre autres les difficultés de concentration (l’inattention), l’hyperactivité (activité excessive) et l’impulsivité (agir sans réfléchir aux conséquences des actes). Le comportement en question doit présenter un caractère démesuré, se manifester avant les 7 ans de l’enfant et troubler de manière excessive au moins deux aspects de la vie de l’enfant (la vie à la maison et à l’école par exemple). Au quotidien les parents peuvent remarquer certains de ces symptômes comme par exemple : L’élève éprouve des difficultés à faire des taches qui demandent de l’attention Il est tout le temps distrait par ce qui l’entoure et perd souvent ses objets personnels ou son matériel scolaire. Il a de la difficulté à respecter les règles établies et/ou à organiser son travail Il se laisse mener par ses émotions et agit sans réfléchir aux conséquences L’enfant est tout le temps en activité et s’agite continuellement. C’est avec le temps qu’on peut différencier un enfant rêveur et très actif d’un enfant ayant le TDAH, en effet les enfants touchés par le TDAH montrent des comportements similaires à ceux manifestés par les enfants normaux. Par contre l’enfant atteint de TDAH va avoir des comportements exagérés et excessifs. Il est inattentif et parfois trop impulsif. Ce type d’enfant souffre d’un désordre neurobiologique ; ils ont souvent une mémoire à court terme problématique et ils montrent des comportements importuns. Des problèmes de sommeil sont aussi fréquents chez ces enfants. Les rêveurs tombent dans cette catégorie (trouble d’attention sans hyperactivité) et les problèmes qu’ils vivent à se concentrer peut avoir des conséquences graves sur leur rendement à l’école et étant donné que ces enfants ne sont pas perturbateurs, ils passent inaperçus et ne sont pas prise en charge à temps. Ils sont le plus souvent assis au fond de la classe et passent leur temps à regarder à l’extérieur de la classe. Les professeurs les qualifient souvent de lents et d’endormis. Les enfants qui présentent des troubles d’attention accompagnés d’hyperactivité prononcée portent un double fardeau car ils sont enfermés par les tourbillons d’activités qui les habitent, et ont du mal à atteindre des objectifs souvent simples. Cette variante du trouble d’attention peut perturber la vie sociale, scolaire et familiale. Qui est atteint du TDAH ? Le TDAH est aujourd’hui reconnu à travers le monde et selon les chiffres il affecte entre 1,7 et 10% des enfants des pays comme le Canada, les États-Unis, les Pays-Bas, l’Allemagne, le Royaume-Uni et la Norvège. Le déficit d’attention touche même jusqu’à 15 % des enfants dans certaines villes américaines. Mais dans tous les pays on remarque qu’il affecte trois fois plus de garçons que de filles. Les causes du TDAH Comme la plupart des troubles mentaux, le trouble du déficit de l’attention (avec ou sans hyperactivité) est causé par une combinaison de paramètres d’ordre génétique et environnementaux. En effet les études montrent que la dopamine, une molécule responsable de la communication entre neurones joue un rôle important dans l’attention, l’orientation à la tâche et l’action. D’ailleurs les médicaments prescrits dans le traitement du TDAH ont pour but d’augmenter son niveau entre certains neurones. Il est donc envisageable qu’un bouleversement du système nerveux en rapport avec la dopamine soit en parti responsable de l’apparition du trouble du déficit de l’attention/hyperactivité. Les chercheurs pensent aussi que la génétique a au moins partiellement une implication dans le processus étant donné que 30 à 40% des personnes diagnostiqué avec le TDAH ont des membres de leur famille qui souffrent du même trouble. Les conséquences sur l’enfant En plus d’un manque d’estime de soi, les enfants atteints de TDAH ont souvent de la difficulté à rester en place, de se concentrer et se démarquent malgré eux des autres enfants du groupe. D’autre part beaucoup d’entre eux ont du mal à comprendre les règles sociales et peuvent parfois paraitre étranges. Dans ce contexte ils courent le risque d’avoir des désordres psychologiques tels l’anxiété, la dépression et les troubles de comportements. Heureusement ces enfants ne sont pas destinés à connaitre une fin tragique, car le plus souvent c’est des individus très créatifs qui ont tendance à aborder les problèmes de manière unique grâce à leur facilité à passer d’une idée à l’autre et peuvent devenir des adultes fort accomplis. Pour leur garantir un passage réussi à une vie adulte positive il est important de leur assurer une vie familiale heureuse et un bon encadrement scolaire. Les traitements possibles pour l’enfant Avant tous traitements la première étape de faire consulter l’enfant auprès d’un médecin de famille ou d’un pédopsychiatre afin d’évaluer son degré de troubles. Par la suite les solutions apportées doivent être adaptées aux besoins de l’enfant, Selon le cas le traitement peut inclure des médicaments spécifiques, de la psychoéducation, ou un encadrement scolaire spécialisé et individualisé. Dans le cadre scolaire les parents ont plusieurs possibilités afin de permettre d’évoluer dans de meilleures conditions et de surmonter leurs difficultés scolaires. Il y’a d’abord le plan d’accompagnement personnalisé ou PAP qui est un dispositif d’accompagnement pédagogique s’adressant aux étudiants du premier et du second cycle qui éprouvent des difficultés scolaires durables pour lesquels des aménagements et adaptations de nature pédagogique sont nécessaires afin de leurs permettre de poursuivre leur parcours scolaire dans de meilleures conditions. Les aménagements et adaptations pédagogiques suggérés et dont va bénéficier l’élève sont rassemblés dans un document normalisé qui est mis à jour et enrichi chaque année. Ce document devient un outil de suivi organisé par cycle de la maternelle au lycée afin d’éviter la rupture dans les aménagements. Le PAP est mis en place soit sur proposition du conseil des maitres ou du conseil de classe à tout moment de la scolarité ou à la demande de l’élève majeur ou de ses parents s’il est mineur. Dans tous les cas un médecin spécialiste plus exactement un neuropsychologue doit faire un constat au vu de l’examen que l’élève effectue et si c’est pertinent faire des bilans psychologiques et paramédicaux auprès de l’élève. L’évaluation du neuropsychologue permet d’analyser le développement social, affectif et intellectuel de l’enfant ainsi que son parcours scolaire. Cela va permettre au neuropsychologue d’identifier les forces et les besoins du client ainsi que son type d’apprentissage afin de poser un diagnostic. L’évaluation permet de cette manière de connaître les causes des difficultés de l’enfant, puis les résultats seront utilisés pour établir un plan de soutien à l’apprentissage et à la réussite scolaire de l’élève. Ce plan peut être un PAP qui sera mis en œuvre par les enseignants au sein de la classe et dans le second cycle par le professeur principal qui peut jouer un rôle de coordination. Si l’encadrement dans la classe est insuffisant, les parents peuvent entreprendre en accord avec le professeur un encadrement supplémentaire auprès d’organismes de soutien scolaire en dehors de l’école afin de permettre à l’élève de compléter ses lacunes. Ça peut aussi passer par du tutorat dans un cadre plus individuel ou le tuteur peut se concentrer sur l’élève en question au lieu que ça soit dans le cadre d’un petit groupe de moins de 5 élèves. Le tiers temps peut être une autre solution afin de permettre aux élèves atteints de TDAH d’avancer dans leur scolarité. Il se présente sous la forme d’aménagements scolaires particuliers aux examens pour les élèves du secondaire en situation de handicap ou qui présentent une déficience, une incapacité ou désavantage. Ces aménagements permettent aux candidats lors des examens publics comme le baccalauréat de trouver le matériel ou l’assistance en personnel leur permettant de participer aux diverses épreuves dans les meilleures conditions. Cela permet ainsi aux élèves concernés de se voir accorder un temps supplémentaire pour effectuer les épreuves.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="" /></entry><entry><title type="html">Les lycées et collèges français de Montréal</title><link href="/2019/08/14/les-lyc%C3%A9es-et-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al.html" rel="alternate" type="text/html" title="Les lycées et collèges français de Montréal  " /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/les-lyc%C3%A9es-et-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/les-lyc%C3%A9es-et-coll%C3%A8ges-fran%C3%A7ais-de-montr%C3%A9al.html">&lt;p&gt;Chaque année, beaucoup de parents choisissent d’inscrire leurs enfants dans l’une des deux écoles québécoises proposant un enseignement basé sur la pédagogie française et menant à l’obtention d’un diplôme français. La plupart d’entre eux optent pour ce choix à cause de leur origine française mais aussi parce qu’ils souhaitent un jour retourner en Europe. D’autres aussi le font à cause de la qualité de l’enseignement qu’on y donne.
À cause de son histoire et de sa relation avec la France, le Québec est le seul territoire en Amérique du Nord ou le français est parlé dans la plupart des écoles d’enseignement, il n’est donc pas étonnant de trouver au Québec quelques écoles qui proposent un cursus payant allant de la maternelle à la classe de terminale. 
Côté québécois, On peut choisir entre le système public gratuit et le système privé pour les trois niveaux d’études que sont le primaire, le secondaire et le Cégep.
Si les parents sont tentés par le système scolaire anglophone, il faut savoir que l’inscription de son enfant y est strictement encadrée par la législation québécoise pour les citoyens canadiens et pour les étrangers. En principe, les enfants d’étrangers résidents permanents doivent fréquenter une école francophone, sauf au Cégep pour lequel cette règlementation ne s’applique pas. À noter également qu’il existe un décalage entre les deux systèmes concernant l’âge des enfants: les élèves des écoles québécoises ont généralement un an de plus que leurs camarades du système français pour un niveau équivalent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ville de Montréal compte deux lycées français agréés (homologué) avec l’Agence pour l’Enseignement Français à l’Étranger (AEFE) et qui appliquent les programmes du Ministère Français de l’éducation nationale et sont également reconnus par le Ministère de l’éducation du Québec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;·         Il y’a tout d’abord le Collège international Marie-de-France. Situé au 4635 chemin Queen Mary, en face de l’oratoire Saint Joseph de Montréal, il scolarise aujourd’hui pas moins de 1800 étudiants de divers horizons de la maternelle à la classe de terminal. Depuis sa fondation en 1939 à aujourd’hui, l’école a connu beaucoup de changements. À ses débuts c’était un collège d’enseignement français exclusivement pour les jeunes filles et c’est en 1946 que le collège emménage à son adresse actuelle. Durant les années 50, diverses constructions ont lieu dans le collège afin de faire face au nombre croissant d’élèves et c’est en 1971 que l’école devient mixte afin de permettre aux garçons d’y accéder. Un bâtiment réservé à l’école primaire voit le jour dans les années 80 puis dans les années qui suivent le collège va progressivement subir des rénovations diverses afin de se moderniser et répondre aux défis du 21-ème siècle en matière d’éducation.
·         Le collège Stanilas quant à lui voit le jour en 1938 à l’initiative des familles québécoises. Situé en plein cœur du quartier d’Outremont, il est appelé à offrir le meilleur des méthodes d’enseignement aussi bien québécoises que françaises.  Il participe ainsi non seulement au rayonnement respectif des deux cultures, mais aussi à la mise en place d’une méthode d’apprentissage neuve et spécifique. (Protocole du 11 juin 1970)
Grace à leur programme et leur méthode d’enseignement approuvée par le Ministère français de l’Éducation nationale ces deux collèges offrent un projet scolaire spécifiquement français menant à l’obtention de diplômes français (brevet des collèges et baccalauréat) mais les équivalences avec les diplômes québécois, définies dans le cadre de l’entente internationale franco-québécoise, permettent aux étudiants de passer facilement d’un système scolaire à l’autre.
Le système d’éducation français met en avant l’apprentissage du français. Conçus de manière transversale, l’apprentissage du français va se retrouver à travers les thèmes couverts dans l’enseignement des divers matières proposées dans le système français. Même si elle accorde une importance à la langue de Molière, le programme de formation québécois ne traite pas la langue française de manière globale comme dans le système français. Par exemple dans un examen de Mathématique le professeur va seulement évaluer les aspects qui concernent l’enseignement de sa matière au lieu de corriger en même temps les éventuelles fautes d’orthographes, ce qui ne serait pas le cas dans le système français ou ils sont beaucoup plus stricts au niveau de l’orthographe et de la rigueur de la présentation.
Le système français est aussi reconnu pour l’encadrement des élèves et son niveau d’exigence élevée. Les étudiants sont bien formés pour passer les examens et les réussir. Le dialogue et le suivi avec les parents est aussi plus présent en particulier au lycée en comparaison au Cegep. Ils sont au courant de l’évolution de leur enfant et la direction n’hésite pas à les appeler si il y’a des difficultés.
Côté québécois, la place est plus accordée aux activités parascolaires, le renforcement de l’autonomie de l’enfant et la fréquence des travaux oraux et de groupe sont aussi appréciés, autrement dit c’est un juste milieu entre l’enseignement académique, l’enseignement artistique et le sport. On peut aussi noter de meilleures compétences des enfants à l’oral qui n’ont pas du tout peur de s’exprimer en classe devant leurs camarades.
La proximité de l’élève avec ses professeurs est également à noter avec des relations beaucoup plus fortes que dans le système français. Cette bienveillance à l’égard des enfants permet aussi aux élèves d’être plus sereins.
Pour les plus grands , le Cégep avec une offre de savoir un peu moins encyclopédique et plus tourné vers la spécialité ,est beaucoup moins généraliste que le lycée, ce qui a des avantages et des inconvénients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant d’opter pour un programme ou l’autre il y’a un certain nombre de questions à poser.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La première est de savoir si vous restez sur le long terme ou canada ou bien c’est temporaire. En effet si vous venez de la France ou bien d’un pays ou le système d’éducation français est prédominant est que vous prévoyez de retourner dans votre pays à la fin de votre mission (ou travail) au Canada, le choix du système français est plus judicieux pour éviter la rupture de méthode pédagogique et de cycle des enfants.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’âge et la personnalité de l’enfant peut aussi aider à orienter le choix car certains élèves qui ont un peu plus de difficultés à suivre s’épanouissent davantage dans le système québécois où il y a plus d’attention adressée à la personne, d’encouragements et de valorisation de l’élève. Cela peut être très épanouissant et rassurant pour des enfants qui sont plus en difficulté dans le système français qui est réputé pour sa rigidité. Chez les plus grands qui font leur entrée au Cégep, certains élèves venant du système français peuvent être surpris par les méthodes d’enseignements auxquelles ils n’ont pas été préparés de la même manière que leurs camarades québécois dans les classes précédentes. En effet les élèves sont beaucoup plus autonomes dans la manière de gérer leur année ce qui demande d’avoir des étudiants beaucoup plus matures, structurés et organisés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’autre point important à prendre en compte est le budget car si l’école publique québécoise est gratuite, l’école française est relativement chère, raison pour laquelle certaines familles choisissent le public pour le primaire puis le privé pour secondaire ou 2nd cycle&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si l’élève veut passer d’une école québécoise (ou autre école non française) à une école française ou inversement, il peut toujours passer un examen. Par exemple au collège Marie de France, à partir de la sixième les enfants passent un test de positionnement s’ils n’ont jamais été scolarisés dans le système français parce que le rythme d’apprentissage des notions n’est pas le même dans le système français et dans le système québécois. Stanislas et Marie de France offrent aussi les compléments québécois pour passer au CEGEP.
D’après la plus récente enquête du Programme international pour le suivi des acquis des élèves (PISA), de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui compare les performances scolaires des élèves âgés de 15 ans dans 65 pays, en matière de compréhension de l’écrit, les collégiens français se classent en 22e position, alors que les Québécois se situent au sixième rang, devant la France, la Belgique et la Suisse. Face à un système d’enseignement qui peine à rivaliser face à d’autres nations il n’est pas étonnant de voir la France s’engager dans des reformes afin de dépoussiérer son système d’enseignement.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Chaque année, beaucoup de parents choisissent d’inscrire leurs enfants dans l’une des deux écoles québécoises proposant un enseignement basé sur la pédagogie française et menant à l’obtention d’un diplôme français. La plupart d’entre eux optent pour ce choix à cause de leur origine française mais aussi parce qu’ils souhaitent un jour retourner en Europe. D’autres aussi le font à cause de la qualité de l’enseignement qu’on y donne. À cause de son histoire et de sa relation avec la France, le Québec est le seul territoire en Amérique du Nord ou le français est parlé dans la plupart des écoles d’enseignement, il n’est donc pas étonnant de trouver au Québec quelques écoles qui proposent un cursus payant allant de la maternelle à la classe de terminale. Côté québécois, On peut choisir entre le système public gratuit et le système privé pour les trois niveaux d’études que sont le primaire, le secondaire et le Cégep. Si les parents sont tentés par le système scolaire anglophone, il faut savoir que l’inscription de son enfant y est strictement encadrée par la législation québécoise pour les citoyens canadiens et pour les étrangers. En principe, les enfants d’étrangers résidents permanents doivent fréquenter une école francophone, sauf au Cégep pour lequel cette règlementation ne s’applique pas. À noter également qu’il existe un décalage entre les deux systèmes concernant l’âge des enfants: les élèves des écoles québécoises ont généralement un an de plus que leurs camarades du système français pour un niveau équivalent. La ville de Montréal compte deux lycées français agréés (homologué) avec l’Agence pour l’Enseignement Français à l’Étranger (AEFE) et qui appliquent les programmes du Ministère Français de l’éducation nationale et sont également reconnus par le Ministère de l’éducation du Québec. · Il y’a tout d’abord le Collège international Marie-de-France. Situé au 4635 chemin Queen Mary, en face de l’oratoire Saint Joseph de Montréal, il scolarise aujourd’hui pas moins de 1800 étudiants de divers horizons de la maternelle à la classe de terminal. Depuis sa fondation en 1939 à aujourd’hui, l’école a connu beaucoup de changements. À ses débuts c’était un collège d’enseignement français exclusivement pour les jeunes filles et c’est en 1946 que le collège emménage à son adresse actuelle. Durant les années 50, diverses constructions ont lieu dans le collège afin de faire face au nombre croissant d’élèves et c’est en 1971 que l’école devient mixte afin de permettre aux garçons d’y accéder. Un bâtiment réservé à l’école primaire voit le jour dans les années 80 puis dans les années qui suivent le collège va progressivement subir des rénovations diverses afin de se moderniser et répondre aux défis du 21-ème siècle en matière d’éducation. · Le collège Stanilas quant à lui voit le jour en 1938 à l’initiative des familles québécoises. Situé en plein cœur du quartier d’Outremont, il est appelé à offrir le meilleur des méthodes d’enseignement aussi bien québécoises que françaises. Il participe ainsi non seulement au rayonnement respectif des deux cultures, mais aussi à la mise en place d’une méthode d’apprentissage neuve et spécifique. (Protocole du 11 juin 1970) Grace à leur programme et leur méthode d’enseignement approuvée par le Ministère français de l’Éducation nationale ces deux collèges offrent un projet scolaire spécifiquement français menant à l’obtention de diplômes français (brevet des collèges et baccalauréat) mais les équivalences avec les diplômes québécois, définies dans le cadre de l’entente internationale franco-québécoise, permettent aux étudiants de passer facilement d’un système scolaire à l’autre. Le système d’éducation français met en avant l’apprentissage du français. Conçus de manière transversale, l’apprentissage du français va se retrouver à travers les thèmes couverts dans l’enseignement des divers matières proposées dans le système français. Même si elle accorde une importance à la langue de Molière, le programme de formation québécois ne traite pas la langue française de manière globale comme dans le système français. Par exemple dans un examen de Mathématique le professeur va seulement évaluer les aspects qui concernent l’enseignement de sa matière au lieu de corriger en même temps les éventuelles fautes d’orthographes, ce qui ne serait pas le cas dans le système français ou ils sont beaucoup plus stricts au niveau de l’orthographe et de la rigueur de la présentation. Le système français est aussi reconnu pour l’encadrement des élèves et son niveau d’exigence élevée. Les étudiants sont bien formés pour passer les examens et les réussir. Le dialogue et le suivi avec les parents est aussi plus présent en particulier au lycée en comparaison au Cegep. Ils sont au courant de l’évolution de leur enfant et la direction n’hésite pas à les appeler si il y’a des difficultés. Côté québécois, la place est plus accordée aux activités parascolaires, le renforcement de l’autonomie de l’enfant et la fréquence des travaux oraux et de groupe sont aussi appréciés, autrement dit c’est un juste milieu entre l’enseignement académique, l’enseignement artistique et le sport. On peut aussi noter de meilleures compétences des enfants à l’oral qui n’ont pas du tout peur de s’exprimer en classe devant leurs camarades. La proximité de l’élève avec ses professeurs est également à noter avec des relations beaucoup plus fortes que dans le système français. Cette bienveillance à l’égard des enfants permet aussi aux élèves d’être plus sereins. Pour les plus grands , le Cégep avec une offre de savoir un peu moins encyclopédique et plus tourné vers la spécialité ,est beaucoup moins généraliste que le lycée, ce qui a des avantages et des inconvénients. Avant d’opter pour un programme ou l’autre il y’a un certain nombre de questions à poser. La première est de savoir si vous restez sur le long terme ou canada ou bien c’est temporaire. En effet si vous venez de la France ou bien d’un pays ou le système d’éducation français est prédominant est que vous prévoyez de retourner dans votre pays à la fin de votre mission (ou travail) au Canada, le choix du système français est plus judicieux pour éviter la rupture de méthode pédagogique et de cycle des enfants. L’âge et la personnalité de l’enfant peut aussi aider à orienter le choix car certains élèves qui ont un peu plus de difficultés à suivre s’épanouissent davantage dans le système québécois où il y a plus d’attention adressée à la personne, d’encouragements et de valorisation de l’élève. Cela peut être très épanouissant et rassurant pour des enfants qui sont plus en difficulté dans le système français qui est réputé pour sa rigidité. Chez les plus grands qui font leur entrée au Cégep, certains élèves venant du système français peuvent être surpris par les méthodes d’enseignements auxquelles ils n’ont pas été préparés de la même manière que leurs camarades québécois dans les classes précédentes. En effet les élèves sont beaucoup plus autonomes dans la manière de gérer leur année ce qui demande d’avoir des étudiants beaucoup plus matures, structurés et organisés. L’autre point important à prendre en compte est le budget car si l’école publique québécoise est gratuite, l’école française est relativement chère, raison pour laquelle certaines familles choisissent le public pour le primaire puis le privé pour secondaire ou 2nd cycle Si l’élève veut passer d’une école québécoise (ou autre école non française) à une école française ou inversement, il peut toujours passer un examen. Par exemple au collège Marie de France, à partir de la sixième les enfants passent un test de positionnement s’ils n’ont jamais été scolarisés dans le système français parce que le rythme d’apprentissage des notions n’est pas le même dans le système français et dans le système québécois. Stanislas et Marie de France offrent aussi les compléments québécois pour passer au CEGEP. D’après la plus récente enquête du Programme international pour le suivi des acquis des élèves (PISA), de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui compare les performances scolaires des élèves âgés de 15 ans dans 65 pays, en matière de compréhension de l’écrit, les collégiens français se classent en 22e position, alors que les Québécois se situent au sixième rang, devant la France, la Belgique et la Suisse. Face à un système d’enseignement qui peine à rivaliser face à d’autres nations il n’est pas étonnant de voir la France s’engager dans des reformes afin de dépoussiérer son système d’enseignement.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/Sans%20titre.png" /></entry><entry><title type="html">Les conséquences réelles de l’accumulation des lacunes durant la scolarité</title><link href="/2019/08/14/les-cons%C3%A9quences-r%C3%A9elles-de-l-accumulation-des-lacunes-durant-la-scolarit%C3%A9-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Les conséquences réelles de l’accumulation des lacunes durant la scolarité" /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/les-cons%C3%A9quences-r%C3%A9elles-de-l-accumulation-des-lacunes-durant-la-scolarit%C3%A9-1</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/les-cons%C3%A9quences-r%C3%A9elles-de-l-accumulation-des-lacunes-durant-la-scolarit%C3%A9-1.html">&lt;p&gt;L’enfant le plus assidu au monde peut aussi traverser des périodes difficiles durant son année scolaire ; des faux pas qui peuvent avoir des conséquences désastreuses sur son bulletin scolaire même si c’est juste en début de scolarité. Si vous pensez que votre enfant n’a pas besoin de soutien scolaire vous devriez d’abord penser aux conséquences.
Même si votre enfant a été un étudiant constant et talentueux durant les années scolaires précédentes, il n’est jamais à l’abri de quelques difficultés au cours de son cursus. Il faut comprendre que l’ensemble des chapitres que l’étudiant va apprendre dans une matière ne sont souvent pas compartimentés, surtout quand il s’agit des matières scientifiques. Autrement dit s’il ne comprend pas certaines notions d’un chapitre en début d’année, cela peut provoquer un effet boule de neige et avoir des conséquences sur les chapitres suivants. L’échec est souvent imprévisible, et la descente aux enfers au niveau de ses notes est progressive, cela peut commencer par une courte maladie qui oblige l’enfant à s’absenter quelques jours de l’école et à manquer quelques cours ou même une mauvaise passe émotionnelle (dispute à la maison, bagarre ou harcèlement à l’école etc.)
Perte de temps et retard
La première des conséquences des difficultés scolaires peut d’abord se quantifier en temps. Imaginez devoir recommencer une année scolaire complète juste à cause d’un chapitre qui n’a pas été bien maitrisé, 12 mois durant lesquels il va devoir revoir la totalité des cours qu’il a fait l’année précédente même s’il en maitrisé déjà certains, 12 mois au cours duquel il aurait pu apprendre un nouveau programme, 12 mois de retard sur son entrée à l’université et dans la vie professionnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coût supplémentaire (frais de scolarité)
La perte d’une année va aussi se faire sentir dans votre portefeuille car bien entendu il faudra à nouveau payer les frais de scolarité pour cette nouvelle année sans compter les autres frais comme les fournitures scolaires.&lt;br /&gt;
Stress et estime de soi
Un autre coût que l’on sous-estime souvent et qui peut avoir un impact dévastateur est le cout psychologique, non seulement sur les parents mais surtout sur l’enfant. Qu’on le veuille ou non, nous vivons dans un environnement compétitif dans lequel on se compare constamment aux autres et où l’on juge au quotidien les individus par leur performance. Dans ce contexte particulier l’enfant peut facilement perdre l’estime et la confiance qu’il a de lui-même en redoublant une classe. Cet échec peut créer un traumatisme chez lui et il aura souvent peur d’aborder sereinement certains défis de la vie. D’autre part il y’a rien de plus frustrant pour lui de voir ses anciens camarades de classe évoluer en classe supérieure, il va se sentir isolé et mis de côté par le fait de ne plus pouvoir les fréquenter au quotidien. &lt;br /&gt;
Mauvaise orientation 
L’autre conséquence d’une année scolaire mal abordée peut aussi se situer dans l’orientation professionnelle de l’enfant. C’est une conséquence subtile et souvent difficile à cerner mais imaginons un enfant qui rêvait depuis tout petit de devenir ingénieur ou pilote de ligne, de devoir changer d’orientation universitaire parceque ses notes en mathématique ne sont pas suffisantes pour ces types de carrière. Et le plus souvent ces enfants ont le talent pour réussir ces cours, mais juste parceque la pédagogie du professeur à l’école n’était pas adéquate, il a fini par développer un dégoût pour cette matière et par la même occasion passer à côté de sa vocation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prévention reste de loin la meilleure solution pour éviter tous ces soucis durant la scolarité de l’enfant. La plupart du temps on met de côté ou on repousse dans le temps l’option de recourir au soutien scolaire, mais même si ça a un coût, cette option reste la meilleure sur le long terme et comme dit l’adage « mieux vaut prévenir que guérir ».&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">L’enfant le plus assidu au monde peut aussi traverser des périodes difficiles durant son année scolaire ; des faux pas qui peuvent avoir des conséquences désastreuses sur son bulletin scolaire même si c’est juste en début de scolarité. Si vous pensez que votre enfant n’a pas besoin de soutien scolaire vous devriez d’abord penser aux conséquences. Même si votre enfant a été un étudiant constant et talentueux durant les années scolaires précédentes, il n’est jamais à l’abri de quelques difficultés au cours de son cursus. Il faut comprendre que l’ensemble des chapitres que l’étudiant va apprendre dans une matière ne sont souvent pas compartimentés, surtout quand il s’agit des matières scientifiques. Autrement dit s’il ne comprend pas certaines notions d’un chapitre en début d’année, cela peut provoquer un effet boule de neige et avoir des conséquences sur les chapitres suivants. L’échec est souvent imprévisible, et la descente aux enfers au niveau de ses notes est progressive, cela peut commencer par une courte maladie qui oblige l’enfant à s’absenter quelques jours de l’école et à manquer quelques cours ou même une mauvaise passe émotionnelle (dispute à la maison, bagarre ou harcèlement à l’école etc.) Perte de temps et retard La première des conséquences des difficultés scolaires peut d’abord se quantifier en temps. Imaginez devoir recommencer une année scolaire complète juste à cause d’un chapitre qui n’a pas été bien maitrisé, 12 mois durant lesquels il va devoir revoir la totalité des cours qu’il a fait l’année précédente même s’il en maitrisé déjà certains, 12 mois au cours duquel il aurait pu apprendre un nouveau programme, 12 mois de retard sur son entrée à l’université et dans la vie professionnelle. Coût supplémentaire (frais de scolarité) La perte d’une année va aussi se faire sentir dans votre portefeuille car bien entendu il faudra à nouveau payer les frais de scolarité pour cette nouvelle année sans compter les autres frais comme les fournitures scolaires. Stress et estime de soi Un autre coût que l’on sous-estime souvent et qui peut avoir un impact dévastateur est le cout psychologique, non seulement sur les parents mais surtout sur l’enfant. Qu’on le veuille ou non, nous vivons dans un environnement compétitif dans lequel on se compare constamment aux autres et où l’on juge au quotidien les individus par leur performance. Dans ce contexte particulier l’enfant peut facilement perdre l’estime et la confiance qu’il a de lui-même en redoublant une classe. Cet échec peut créer un traumatisme chez lui et il aura souvent peur d’aborder sereinement certains défis de la vie. D’autre part il y’a rien de plus frustrant pour lui de voir ses anciens camarades de classe évoluer en classe supérieure, il va se sentir isolé et mis de côté par le fait de ne plus pouvoir les fréquenter au quotidien. Mauvaise orientation L’autre conséquence d’une année scolaire mal abordée peut aussi se situer dans l’orientation professionnelle de l’enfant. C’est une conséquence subtile et souvent difficile à cerner mais imaginons un enfant qui rêvait depuis tout petit de devenir ingénieur ou pilote de ligne, de devoir changer d’orientation universitaire parceque ses notes en mathématique ne sont pas suffisantes pour ces types de carrière. Et le plus souvent ces enfants ont le talent pour réussir ces cours, mais juste parceque la pédagogie du professeur à l’école n’était pas adéquate, il a fini par développer un dégoût pour cette matière et par la même occasion passer à côté de sa vocation. La prévention reste de loin la meilleure solution pour éviter tous ces soucis durant la scolarité de l’enfant. La plupart du temps on met de côté ou on repousse dans le temps l’option de recourir au soutien scolaire, mais même si ça a un coût, cette option reste la meilleure sur le long terme et comme dit l’adage « mieux vaut prévenir que guérir ».</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="" /></entry><entry><title type="html">La nouvelle réforme du baccalauréat</title><link href="/2019/08/14/la-nouvelle-r%C3%A9forme-du-baccalaur%C3%A9at.html" rel="alternate" type="text/html" title="La nouvelle réforme du baccalauréat " /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/la-nouvelle-r%C3%A9forme-du-baccalaur%C3%A9at</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/la-nouvelle-r%C3%A9forme-du-baccalaur%C3%A9at.html">&lt;p&gt;Le baccalauréat fait parti des piliers de l’éducation nationale française. Il a été pendant longtemps un une porte d’entrée vers l’enseignement supérieur, mais il a failli à sa mission au cours des dernières décennies. En effet, aujourd’hui 90% des élèves ont leur baccalauréat mais 61% d’entre eux ne parviennent pas au bout des études dans lesquelles ils se sont engagés, et seuls 27% des étudiants obtiennent leur licence en 3 ans. Cette épreuve ne prépare donc plus assez les étudiants aux besoins des études supérieures et par la suite à réussir leur entrée dans la vie professionnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cause de cette absence de continuité entre le baccalauréat et les études supérieures s’explique en partie par : le manque d’accompagnement et d’orientations au lycée, le décalage entre les connaissances requises avant et après le baccalauréat. De plus, le choix de série au lycée et le projet d’orientation des élèves ne sont pas toujours rationnel par exemple 52% des élèves du lycée général ont opté pour la série S alors que 40% d’entre eux ne souhaitent même pas faire des études supérieures scientifiques. D’autre part le fait que les étudiants jouent leur baccalauréat sur des épreuves finales reparties sur juste 1 semaine favorise le bachotage et donc ne permet pas de mettre en valeur le travail des étudiants dans la durée alors que les épreuves subies durant les études supérieures se déroule plus dans la continuité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réforme nouvelle du baccalauréat a pour but de corriger les carences du système actuel et faire du baccalauréat un tremplin pour la réussite, aider les étudiants à construire un projet d’avenir selon leur talent et leur aspiration, mieux repartir l’évaluation et valoriser les efforts des élèves dans la durée, moderniser et simplifier cet examen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Première et Terminale toutes les séries vont continuer à bénéficier d’enseignements communs : français, philosophie, histoire géographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, éducation physique et sportive.
Ces derniers sont complétés, en fonction des séries, par des mathématiques, de la physique chimie, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour remplir les objectifs cités le baccalauréat 2021 reposera d’une part sur un contrôle continu (40% de la note finale dont 10% à partir des bulletins scolaires) et d’autre part sur des épreuves finales (60% de la note finale reparti en 4 épreuves finales en classe de terminale en plus de l’épreuve anticipée en classe de première).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré ces changements en profondeur 4 principes restent inchangés :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Le bac est obtenu à partir d’une moyenne générale de 10/20&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il n’existe pas de note éliminatoire ou de note de plancher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le système actuel de compensation et de mentions est maintenu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’oral de rattrapage est maintenu en tant que seconde chance&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Le baccalauréat fait parti des piliers de l’éducation nationale française. Il a été pendant longtemps un une porte d’entrée vers l’enseignement supérieur, mais il a failli à sa mission au cours des dernières décennies. En effet, aujourd’hui 90% des élèves ont leur baccalauréat mais 61% d’entre eux ne parviennent pas au bout des études dans lesquelles ils se sont engagés, et seuls 27% des étudiants obtiennent leur licence en 3 ans. Cette épreuve ne prépare donc plus assez les étudiants aux besoins des études supérieures et par la suite à réussir leur entrée dans la vie professionnelle. La cause de cette absence de continuité entre le baccalauréat et les études supérieures s’explique en partie par : le manque d’accompagnement et d’orientations au lycée, le décalage entre les connaissances requises avant et après le baccalauréat. De plus, le choix de série au lycée et le projet d’orientation des élèves ne sont pas toujours rationnel par exemple 52% des élèves du lycée général ont opté pour la série S alors que 40% d’entre eux ne souhaitent même pas faire des études supérieures scientifiques. D’autre part le fait que les étudiants jouent leur baccalauréat sur des épreuves finales reparties sur juste 1 semaine favorise le bachotage et donc ne permet pas de mettre en valeur le travail des étudiants dans la durée alors que les épreuves subies durant les études supérieures se déroule plus dans la continuité. La réforme nouvelle du baccalauréat a pour but de corriger les carences du système actuel et faire du baccalauréat un tremplin pour la réussite, aider les étudiants à construire un projet d’avenir selon leur talent et leur aspiration, mieux repartir l’évaluation et valoriser les efforts des élèves dans la durée, moderniser et simplifier cet examen. En Première et Terminale toutes les séries vont continuer à bénéficier d’enseignements communs : français, philosophie, histoire géographie, enseignement moral et civique, langues vivantes 1 et 2, éducation physique et sportive. Ces derniers sont complétés, en fonction des séries, par des mathématiques, de la physique chimie, etc.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="" /></entry><entry><title type="html">La gestion du stress chez l’étudiant</title><link href="/2019/08/14/la-gestion-du-stress-chez-l-%C3%A9tudiant.html" rel="alternate" type="text/html" title="La gestion du stress chez l’étudiant" /><published>2019-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>/2019/08/14/la-gestion-du-stress-chez-l-%C3%A9tudiant</id><content type="html" xml:base="/2019/08/14/la-gestion-du-stress-chez-l-%C3%A9tudiant.html">&lt;p&gt;Le stress fait parti du quotidien de l’individu, il constitue une réponse naturelle de notre corps à des situations désagréables et imprévues qui se présentent et dont on a des doutes par rapport à nos capacités à les surmonter.
D’après la plus récente enquête du Programme international pour le suivi des acquis des élèves (PISA), de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui compare les performances scolaires des élèves âgés de 15 ans dans 65 pays, les collégiens français sont parmi les plus stressés au monde. Ils se classent deuxième sur 31 pays, tout juste derrière les Japonais.
Le stress agit sur nous de la même manière qu’une bougie qu’on brûle à partir de ses deux extrémités et malheureusement si la personne n’agit pas ce stress finit par complètement le consumer.
Selon le dictionnaire Larousse le stress est un état réactionnel de l’organisme soumis à une agression brusque, ce stress résulte en une sécrétion d’hormones de stress dans le corps (adrénaline et le cortisol). Concrètement on peut ressentir ce stress à partir de quelques signes qui montrent que le corps est entrain de mobiliser de l’énergie pour affronter une situation: battements cardiaques élevés, respiration approfondie, sueurs etc.
Selye est l’un des pionniers de la recherche sur le stress et a démontré son impact sur la santé. Tous les individus ne réagissent pas de la même façon mais les chercheurs se sont accordés sur quatre caractéristiques qui induisent une réponse de stress chez la majorité (sinon la totalité) des gens :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Contrôle : Vous sentez que vous n’avez aucun ou très peu de contrôle sur la situation.
-Imprévisibilité : Quelque chose de complètement inattendu se produit ou encore, vous ne pouvez pas savoir à l’avance ce qui va se produire.
-Nouveauté : Quelque chose de nouveau que vous n’avez jamais expérimenté se produit.
-Égo menacé : Vos compétences et votre égo sont mis à l’épreuve. On doute de vos capacités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autre part on distingue deux types de stress : le stress aigu et le stress chronique. Le premier résulte de situation imprévue et ponctuelle. Le stress aigu n’est nécessairement pas nuisible puisqu’il stimule la sécrétion d’hormones qui nous aident à gérer la situation, par exemple pour un étudiant c’est partir faire un exercice au tableau devant l’ensemble de la classe ou quelques heures avant le début d’un examen.
Par contre le stress chronique découle d’une exposition prolongée et répétée et c’est cette exposition continue qui est nocif pour la santé de l’individu comme par exemple un élève qui subit un harcèlement quotidien de la part de ses camarades. Les chercheurs s’accordent sur le fait que notre système de réponse au stress n’est pas fait pour être activé constamment. Il peut causer à la longue un épuisement de l’organisme ainsi que d’autres impacts plus graves comme des maladies cardiaques, de la pression artérielle élevée, des taux de cholestérol élevés et de la dépression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y’a divers manières d’aborder le stress et le gérer mais tout d’abord il faut accepter quelques principes de base comme apprendre à vivre avec le stress parce qu’au final c’est impossible d’éliminer le stress de nos vies et les solutions pour gérer le stress ne sont ni faciles, ni universelles. Tout d’abord une situation est stressante qu’à partir du moment que vous l’interprétez comme étant stressante autrement dit sentir qu’on est en train de perdre le contrôle, que la situation est imprévisible ou nouvelle et que quelque chose menace notre égo. Étant donné que ce qui est nouveau pour un individu ne l’est pas forcement pour un autre, le stress est une expérience purement individuelle et personnelle.
Face à la réalité qu’on ne peut pas malheureusement pas supprimer purement le stress de nos vies , la seule solution et de s’adapter. L’adaptation est l’ensemble des pensées et comportement d’une personne par rapport à une situation menaçante afin d’éviter les effets négatifs. Étant donné nos différences concernant les raisons de nos stress chaque individu choisira sa propre stratégie d’adaptation. Il existe deux types d’adaptation possible :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;L’adaptation centrée sur les problèmes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Cette stratégie implique le changement actif de la situation qui est à la source du stress en se concentrant sur les problèmes : 
·         Analyser la situation, par exemple faire attention, éviter de prendre trop de responsabilités lorsque vous en avez déjà plusieurs.
·         Travailler plus fort (rester éveillé une nuit complète afin d’étudier sur l’examen qui est la source du stress).
·         Appliquer des leçons apprises lors d’expériences précédentes par exemple se focaliser sur les chapitres sur lesquels on a eu de la difficulté lors des exercices en classe.
·         Parler à une personne qui peut avoir un impact direct sur votre situation (discuter avec le professeur qui dispense les cours de soutien scolaire afin qu’il vous oriente sur la manière de mieux aborder le chapitre ou l’examen qui causent le stress)
Développer une autodiscipline et un contrôle de soi, par exemple étudier davantage en vue de votre préparation à l’examen final ou établissez-vous un horaire de révision.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;L’adaptation centrée sur les émotions.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Cette approche plus passive, consiste à changer notre réaction émotionnelle face à la situation: vous vous concentrez sur vos émotions.
·         Tout d’abord il faut avoir un esprit positif devant les obstacles qui se dressent devant nous et regarder ça comme une expérience d’apprentissage. Par exemple même si vous n’avez pas réussi votre examen de mi-session, cela vous motivera à étudier plus fort pour l’examen final.
·         Faites le choix de ne pas réagir excessivement aux stresseurs et de composer avec un stresseur à la fois; prenez quelques grandes respirations et poursuivez.
·         Il faut surtout communiquer et éviter de ruminer ou de garder ses émotions pour soi, car cela peut mener éventuellement à une explosion. Le soutien social est la clé en créant des liens avec les gens.
·         Il faut s’accepter soi-même, personne n’est parfait et il y’a toujours de la place pour les erreurs car on apprend beaucoup de ces derniers et il y’aura toujours une opportunité d’appliquer le tout dans le futur au moment de prendre des décisions.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Gérer son stress sur le long terme.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Bien que les solutions rapides soient très utiles, le meilleur moyen de gérer son stress est de développer des stratégies à long-terme. De cette façon, nous deviendrons de plus en plus outillés pour faire face à des situations stressantes et bien les négocier.
Pour identifier et évaluer correctement une situation, nous devons prendre le temps qu’il faut pour comprendre pourquoi notre corps s’active en réponse à notre stress.
Pour un étudiant ça se traduit comme suit. Il rentre à la maison après les cours. Il mange, il fait ses devoirs, et parfois il a le temps de relaxer devant une émission de télévision. Mais, lorsque qu’il va au lit, les problèmes ressurgissent. Les événements de la journée reviennent le hanter et il devient difficile pour lui de s’endormir. Le conseil qui suit est probablement difficile à mettre en œuvre, mais il vaut la peine. C’est très simple. Chaque jour, il faut prendre une heure personnelle, tout seul, sans télévision, sans livre, sans ordinateur, sans aucune stimulation pour votre cerveau. Par exemple, promener votre chien chaque jour ou encore, nagez, méditez, courez…
Lorsque vous allez au lit, le soir, c’est souvent le premier moment de la journée où vous vous retrouvez seul et où votre cerveau n’est pas stimulé par toutes vos activités. Mais, le cerveau n’aime pas être sans stimulation, c’est pour cette raison que nous rêvons. C’est aussi pour cette raison que nous ressassons tous les événements de la journée lorsque nous allons au lit. Le cerveau profite du silence enfin arrivé.
Prendre une heure de solitude par jour vous donne la chance de repenser à votre journée bien avant d’aller au lit. C’est aussi le bon moment de repenser à ce qui vous a stressé et pourquoi. Vous pensez peut-être qu’une heure, c’est beaucoup demander! Peut-être vous dites-vous que vous n’avez même pas une minute à vous durant la journée, alors comment prendre une heure? Et voilà la différence fondamentale entre “avoir le temps” et “prendre le temps”. Il faut prendre le temps d’avoir du temps. Prendre le temps, c’est un peu comme prendre le contrôle sur sa vie et son stress. Si cela signifie que  si il faut que vous alliez au lit plus tôt pour être en mesure d’aller promener votre chien faites-le! Réduisez votre temps de télévision le soir pour aller marcher.
Prendre une heure de votre journée pour travailler sur vos stresseurs vous permettra réellement de comprendre ce qui vous énerve. Au début, vous aurez peut-être l’impression que rien n’arrive, que votre cerveau reste silencieux. Relaxez-vous alors. Laissez le temps agir. Bientôt les pensées se bousculeront dans votre tête.
Renforcer sa résilience est autre moyen de gérer son stress sur le long terme. Pour plusieurs, la gestion du stress passe par la relaxation. Vous pouvez bien aller à la piscine et relaxer pendant des heures, ça n’enlèvera pas le stress de votre décor! Elle sera encore là lundi matin. La relaxation est une bonne façon d’empêcher les ruminations. La résilience est la capacité de rebondir et de recourir à un plan B lors de situations stressantes.
Pour recourir à un plan B, nous devons d’abord identifier et analyser la situation qui nous stresse et comme on dit un problème défini est déjà à moitié résolu. Recourir à un plan B, peut parfois provoquer de l’anxiété, car encore faut-il le mettre en branle! Mais la réalité est un peu différente. C’est-à-dire qu’il est assez rare que le plan B voit le jour. Le simple fait d’élaborer le plan B peut faire la différence.
Le simple fait d’imaginer un plan B vous donnera la sensation de contrôler la situation, et diminuera l’importance de l’agent stressant, dans ce cas-ci l’imprévisibilité. Même si l’agent stressant est toujours présent, vous aurez développé votre résilience. Par exemple si vous avez échoué à l’examen de mi-session vous pouvez vous dire que vous pouvez mieux étudier et vous rattraper à l’examen final&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici les principaux points à retenir pour une gestion du stress optimale!&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons démanteler notre stress
Écouter notre corps et reconnaître les signes qui indiquent une réponse de stress.
Prendre du temps pour soi, pour identifier la source du problème et élaborer un plan B.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons avancer dans la vie avec le stress
Trouver des façons pour diminuer l’impact du stress sur nos vies. Pour certains, cela peut se concrétiser par la pratique d’un sport, et pour d’autre par une promenade quotidienne. Se souvenir des belles images et des bons moments et tromper notre système de réponse au stress.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons utiliser notre corps en faisant de l’exercice physique! En plus d’améliorer notre santé en général, ceci permettra d’utiliser l’énergie emmagasinée lors des périodes de stress. Il n’est pas nécessaire de courir un marathon, seulement d’être actif.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons prendre du recul. En relativisant les situations et en appliquant ces petits astuces, on peut arriver à tromper notre système de stress.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Le stress fait parti du quotidien de l’individu, il constitue une réponse naturelle de notre corps à des situations désagréables et imprévues qui se présentent et dont on a des doutes par rapport à nos capacités à les surmonter. D’après la plus récente enquête du Programme international pour le suivi des acquis des élèves (PISA), de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui compare les performances scolaires des élèves âgés de 15 ans dans 65 pays, les collégiens français sont parmi les plus stressés au monde. Ils se classent deuxième sur 31 pays, tout juste derrière les Japonais. Le stress agit sur nous de la même manière qu’une bougie qu’on brûle à partir de ses deux extrémités et malheureusement si la personne n’agit pas ce stress finit par complètement le consumer. Selon le dictionnaire Larousse le stress est un état réactionnel de l’organisme soumis à une agression brusque, ce stress résulte en une sécrétion d’hormones de stress dans le corps (adrénaline et le cortisol). Concrètement on peut ressentir ce stress à partir de quelques signes qui montrent que le corps est entrain de mobiliser de l’énergie pour affronter une situation: battements cardiaques élevés, respiration approfondie, sueurs etc. Selye est l’un des pionniers de la recherche sur le stress et a démontré son impact sur la santé. Tous les individus ne réagissent pas de la même façon mais les chercheurs se sont accordés sur quatre caractéristiques qui induisent une réponse de stress chez la majorité (sinon la totalité) des gens : -Contrôle : Vous sentez que vous n’avez aucun ou très peu de contrôle sur la situation. -Imprévisibilité : Quelque chose de complètement inattendu se produit ou encore, vous ne pouvez pas savoir à l’avance ce qui va se produire. -Nouveauté : Quelque chose de nouveau que vous n’avez jamais expérimenté se produit. -Égo menacé : Vos compétences et votre égo sont mis à l’épreuve. On doute de vos capacités. D’autre part on distingue deux types de stress : le stress aigu et le stress chronique. Le premier résulte de situation imprévue et ponctuelle. Le stress aigu n’est nécessairement pas nuisible puisqu’il stimule la sécrétion d’hormones qui nous aident à gérer la situation, par exemple pour un étudiant c’est partir faire un exercice au tableau devant l’ensemble de la classe ou quelques heures avant le début d’un examen. Par contre le stress chronique découle d’une exposition prolongée et répétée et c’est cette exposition continue qui est nocif pour la santé de l’individu comme par exemple un élève qui subit un harcèlement quotidien de la part de ses camarades. Les chercheurs s’accordent sur le fait que notre système de réponse au stress n’est pas fait pour être activé constamment. Il peut causer à la longue un épuisement de l’organisme ainsi que d’autres impacts plus graves comme des maladies cardiaques, de la pression artérielle élevée, des taux de cholestérol élevés et de la dépression. Il y’a divers manières d’aborder le stress et le gérer mais tout d’abord il faut accepter quelques principes de base comme apprendre à vivre avec le stress parce qu’au final c’est impossible d’éliminer le stress de nos vies et les solutions pour gérer le stress ne sont ni faciles, ni universelles. Tout d’abord une situation est stressante qu’à partir du moment que vous l’interprétez comme étant stressante autrement dit sentir qu’on est en train de perdre le contrôle, que la situation est imprévisible ou nouvelle et que quelque chose menace notre égo. Étant donné que ce qui est nouveau pour un individu ne l’est pas forcement pour un autre, le stress est une expérience purement individuelle et personnelle. Face à la réalité qu’on ne peut pas malheureusement pas supprimer purement le stress de nos vies , la seule solution et de s’adapter. L’adaptation est l’ensemble des pensées et comportement d’une personne par rapport à une situation menaçante afin d’éviter les effets négatifs. Étant donné nos différences concernant les raisons de nos stress chaque individu choisira sa propre stratégie d’adaptation. Il existe deux types d’adaptation possible :</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="" /></entry></feed>